分享薪俸稅知識

小妹從事會計行業，見之前大家都有喺稅局和你stuck，但大家對香港稅制好似唔係好熟識，所以想藉此機會同大家分享吓。香港有3種直接稅，(1)物業稅; (2)利得稅; (3)薪俸稅。物業稅只係租金收入打八折乘15%，冇乜好講；利得稅可以好複雜；薪俸稅比較影響大家，同較簡單，所以以下會集中以Q&A嘅形式講薪俸稅。[註：下面括號()嘅數字代表係邊一條稅例，如(s8(1))代表稅務條例第8(1)條，有興趣可以上電子版香港法例自己睇全文]

Q1: 點解要分享稅制?
A: 你份人工超過免稅額就要交稅。CEO同職安真漢子都要交稅，但如果職安真漢子因為唔清楚稅例/唔知要點報稅，而交多咗冤枉錢，就代表政權收多咗錢。軍隊可以唔講法例，但以我所知，稅局依然係講稅例的。遵守稅例唔會令你交少啲稅，但可以令你唔會交唔應該交嘅冤枉錢

Q2: 邊條法例賦予稅局權力徵收薪俸稅?
A: 稅局根據香港法例第112章<<稅務條例>>徵稅，其中第8(1)條” 薪俸稅的徵收”提到
” 每個人在每個課稅年度從以下來源所得而於香港產生或得自香港的入息，均須予以徵收薪俸稅 ——
(a)任何有收益的職位或受僱工作；及
(b)任何退休金。”
簡單啲嚟講，就係喺香港打工所賺取嘅收入就需要課稅。所以之前有個post話軍隊打算豁免ot收入徵稅，係冇可能嘅

Q3: 幾時要交稅表？
A: 每年5月嘅第一個工作日就會發出個別人士報稅表BIR60，納稅人需要喺1個月內交回稅局(s51(1))

Q4: 我有打工，收入過免稅額，又收唔到報稅表，係唔係唔使填？
A: 如果要交稅但又收唔到報稅表，納稅人有責任喺每年7月尾前以書面通知稅局自己需要交稅(s51(2))。雖然法例寫要書面，但其實打電話畀稅局要求佢地寄報稅表都可以，下面Q14再講點搵稅局個電話

Q5: 我收到報稅表，但過哂期係都唔填，稅局吹得我脹？
A: 過咗期限都收唔到稅表，稅局會寄reminder畀你。你都係唔填，就會直接估計評稅。你年年都唔交稅表嘅，稅局可能會出傳票告你，要上庭的

Q6: 我點知自己一年搵幾多？
A: 你嘅僱主每年都要向稅局填報” 僱主填報的薪酬及退休金報稅表IR56B”，兼且要畀個copy你。除非你唔同意僱主報個數，如果唔係跟IR56B個數填就可以

Q7: 我搵一百萬一年，但喺稅表淨係填廿萬一年，稅局點知？
A: 上面講咗，你嘅僱主會向稅局申報你嘅人工，就算你報細數，稅局都會睇返IR56B個數。僱主冇誘因幫你填個細啲嘅數，因為你嘅人工等於佢地嘅開支，反而佢報大你人工都有機會

Q8: 僱主冇畀IR56B我，點算?
A: 僱主係需要畀IR56B嘅copy畀僱員，如果佢死都唔畀，你可以直接打畀/上/email稅局，叫佢畀份copy畀你

Q9: 如果僱主喺IR56B亂咁報我個人工，可以點做？
A: 如果係銀行過數出糧嘅，自己睇返銀行嘅紀錄，根據銀行紀錄報返收咗幾多糧，兼且另外搵張白紙，解釋清楚點解冇跟IR56B報稅，將銀行statement、解釋連埋稅表一齊寄畀稅局，話畀稅局聽你實收幾多。如果現金出糧，都係另外搵張白紙，解釋清楚，有簽收紀錄嘅就寄埋畀稅局

Q10: 有咩可以扣稅？
A: 主要有MPF, 慈善捐款, 個人進修開支, 居所貸款利息等。上呢個網自己睇

Q11: 有咩免稅額?
A: 上呢個網自己睇

Q12: 收到稅單，發現稅局計多咗人工，或者自己填漏咗扣除/免稅額，總之就唔同意啦，可以點做?
A: 留意返稅單第2頁個計算表嘅下方，”評稅主任附註”有冇解釋個人工點計出嚟，點解冇畀到扣除/免稅額。冇解釋到嘅，提出反對。反對一定要書面，喺稅單發出日期起計一個月內提出(s64(1))，並且講明你點解反對。可以上稅局網站下載反對表格IR831，填咗，簽好名，畀埋證明文件，交畀稅局。可以寄，可以fax，scan完再email都得(email: taxinfo@ird.gov.hk)。總之填好份表簽好名就可以

Q13: 我而家先醒起5年前報大咗人工/claim漏咗免稅額，過哂一個月反對期，可以點？
A: 唔緊要，6年內嘅都可以追得返(s70A(1))。而家係2020年1月，屬於2019/20課稅年度，只要你喺2020年3月31或以前通知稅局，最早可以claim返2013/14年度嘅野。如果過咗2020年3月31日，最早只可以claim返2014/15年度

Q14: 收唔到稅表/稅單/有嘢想直接問稅局，可以點？
A: 睇返稅表/稅單，搵返個檔案號碼。檔案號碼係6x1-(你身份證號碼)。稅局第二科專門做個人評稅，有A至N咁多組。如果你個檔案號碼係6A1-A1234567，咁你係屬於第二科評稅組A組，直接打畀A組啦。組別電話可以喺稅局網站> 聯絡我們> 本局地址及辦公時間> 第二科搵到。得閒想直接上稅局都得，都係睇返自己屬於邊組，譬如A組嘅，直接上27樓搵主任

Q15: 我唔知自己屬於邊組，可以點?
A: 求其打畀是但一組，講個身份證號碼，稅局啲人會幫你check你係屬於邊組

Q16: 想改地址，可以點?
A: 書面通知稅局(s51(8))，可以download表格IR1249。

Q17: 成日寄野畀稅局都話收唔到，可以點?
A: 稅表一定要正本，貼好足夠郵票(至少$2)，寄畀稅局，寄完之後過多一個星期再打畀稅局問收唔收到。其他form絕大部份fax或者scan完再email都得。Email到taxinfo@ird.gov.hk就可以

Q18: 收到稅單，係都唔交稅，吹啊?
A: 過咗期都唔交稅，會有5%/10%嘅附加費，兼且稅局會直接鎖你銀行戶口/喺你銀行戶口扣糧，或者出信同僱主講你欠稅，要僱主扣糧，或者禁止你出境都仲得

Q19: 稅局會唔會將我嘅資料畀軍隊?
A: 根據第4條公事保密，稅局係唔可以將資料畀其他人/軍隊(s4)。

Q20: 有冇辦法合法逃稅？
A: 冇，完

總之有咩問題，直接搵稅局。可以claim嘅扣除/免稅額，記住claim! 同記住keep好證明文件至少keep 7年。

有問題可以問，我答到嘅就答。

我一個人嘅力量好小，你一個人嘅力量，講真，都好小，如果你話我聽你係誠哥咁另計啦。但唔好睇小自己，每一個人都可以盡自己嘅力量，做到嘅就做，堅持落去。我自己冇乜貢獻，讀會計冇用，但如果我將我所知嘅話畀你知，而你有得著的話，咁我就讀得有意義。知識傳播開去，希望傳開去，堅持落去。幾時會成功？我唔知。會點樣成功，我唔知。但我知一日未成功，一日都要盡力堅持落去。軍政府可以用催淚彈橡膠彈電槍網槍真槍，但人民可以有恆心決心堅持落去。當時覺得佔中失敗，但你永遠唔知當時認為嘅失敗，會唔會係將來邁向成功嘅一步。

唔係見到希望先堅持，係堅持先見到希望

萬事小心，星期日見

報父母同住其實查唔查到？

Q20: 有冇辦法合法逃稅？
A: 冇，完

講下點樣合法避稅啦

政府野 居屋 公屋 宿者 佢地知 或者 租約打厘印

例如 父母住公屋 你搬左去政府宿舍
或 父母居屋 然後 你搬左出去 份租約拿左去稅局打厘印

重有你申請供水 水費單

不過都要抽中先會查

早兩年有人中左 上左報紙

樓上講得啱 要查可以有好多文件睇

假設你單身 同阿爸阿媽住好合理
但如果結咗婚 報同老公兩個仔阿爸阿媽老爺奶奶爺爺嫲嫲一齊住喺一個400呎單位？
大家報畀税局個地址仲要可能未必一樣

唔好虛報 真係可以告的

覆埋#3 真係冇

進修費用如果已經claim左持續進修基金可唔可以填落去
同埋報進修費好似無要求要寄收據
到時真係查 有證書做證明已經ok?

佢問到你俾唔到嘅話就會取消番你個申請。
一係你保留收據
一係你夾定份收據俾佢紀錄。
同埋拎過資助果部分唔扣得。

咁如果考試
我考左3次先合格
頭2次考試費有無得免稅呢

2020年 一蚊交稅方法整合

想問幫屋企人比錢出手術費有無得減免
公立醫院 幾萬蚊

lm

炒散洗唔洗報稅？

留名

冇

要

自顧人士呢？

開左間公司，飲飲食食既單可以扣到幾多稅、如果一年食十萬左右

好似樓主係咪漏咗e form 填稅表？
幾方法既…

租樓既租金係咪無得免稅？

只有供樓利息有免稅？

進修開支之類呢啲
其實要唔要寄埋張單畀佢？

有架 佢都唔理你考成點

租樓點會有得免稅呀

交租無得扣
供樓利息先得

唔使寄單 但要keep6年

實用post pish

痴根架喎， 樓又高到買唔到 , 租又貴又無得扣稅 , 後生仔絕望到咁 ....

但佢唔係可以做一份要報MPF, 其他散工每一份收入唔過要報MPF額/即日出現金, 咪無人知LAW

職安真漢子出現金票呢 應該入落銀行定拎現金好

冇人知還冇人知，法例上你有責任自己報

自膠, 係逃稅唔係報稅, 報就一定要報

連登成日話一蚊交稅
但我e banking試過一仙交稅
咁係咪一仙個手續費勁啲
同埋我分咁多次交稅(交一蚊都交左一百次) 會唔會犯左啲乜惡意乜乜柒柒條例？

咁逃既你出現金，又冇人篤你出黎既都應該冇人知既

其實應該要
因為你拍片d野全部喺香港做

香港稅制係唔偏向年輕人嘅....
睇你當唔當考試讀書果啲扣稅叫幫到下手囉...

大家幫手宣傳下，ig,fb,tg,Twitter 同你身邊既朋友。

手足做嘢！幫手入Twitter投票！

一次過覆

個人進修開支樓上答得啱 唔使合格都可以claim

稅局冇要求填報税表時寄埋證明文件 但你寄埋都得
貼足夠郵票！

一般而言 私人開支如租金、醫藥費唔扣得
但供樓利息可以扣

炒散要報 keep好record自己收咗幾多錢 問公司/判頭攞IR56B/lR56M (IR56M係for公司報非僱員嘅人工)

自僱人士要攞商業登記 報利得税
食飯開支要合理 如turnover得$500,000 但食飯食咗$400,000 好難解釋

税務易可以填IR6104申請 但如果本身唔熟報稅表 建議填紙張

多謝樓上協助答嘅各位

(未答嘅 放工後盡答)

太多年冇改過，好多野變得不合時宜

有外國户口，老細出糧將錢匯去外國户口當consultant fee 得唔得？
變左老細都可以當支出，無影響佢條數

請教一下
我18/19同19/20都係顯示應繳稅款為零(page2)
但係應退還的稅款實款有1萬(page1)
請問係咪代表稅局遲下會退番一萬俾我

理論上避唔到.

但實際上要睇有冇人查你老細D數點出同埋出俾邊個.

租可以扣稅既話，啲租會升、而且可以互租逃稅。

唔好成日亂咁鬧

兩公婆係咪合併報稅就一定有著數?

Lm

其實有合法避稅方法
不過要公司肯幫你
就係公司claim比返租金你(係你人工扣)
咁你claim租金果部份收入就會係計rental value而唔係full amount
但係公司會做多左admin work,
同埋普通staff一個月一萬幾千租
慳到既稅唔多
通常得高層租貴樓先會有呢個arrangement

睇你公司有無rental reimbursement scheme
如果有既話, 會慳好多稅

想問下，如我同父母同住，爸爸亦符合供養父母的免稅要求，但佢仲有份穩定工作，咁我仲可唔可以申請寫佢名既父母免稅額？

推

如果另一半無做野就係

有做野呢，人工幾多先係分水嶺?

唔係,只有兩方都過左個人免稅額,唔好一齊合併報稅
因為薪俸稅係累進稅

可以 父母夠歲數就claim佢allowance
唔好蝕

如果被公司裁員，收左既長期服務金/遣散費 需唔需要交稅？

119

其實仲會攞埋出入境紀錄睇係咪通常係香港住

你兩公婆都揀合併報稅，如果會減少稅款既話稅局就會將你地合併報。
但一般情況兩人都有一定收入既話，合併報稅並唔會俾少左稅。

你可以上稅局個網自己撳下, 佢有得幫你計邊報慳d.

佢人工多過免稅額就一定分開報嫁啦

Push

freelance / part time 要唔要報收入
會唔會查

想問下進修個陣未要交稅
遲啲要交稅個陣可唔可以報返？

好似係如果超出勞工法例計嗰部分就要納稅
例如按法例你會收到5萬長期服務金
如果僱主俾6萬你，多出嗰1萬就要納稅

有錯請樓主更正

Q8: 僱主冇畀IR56B我，點算?
A: 僱主係需要畀IR56B嘅copy畀僱員，如果佢死都唔畀，你可以直接打畀/上/email稅局，叫佢畀份copy畀你

其實好似係冇法律約束力一定要比架喎
我記得果係指引 係建議ONLY

之前冇填到報稅 依家評稅要我交多好多 已經send左補加免稅額同暫緩既form去，到期日應該交左先定唔交等佢覆？

查到
但如果你每年比多過12,000家用既話
一樣可以claim供養父母免稅額
你比左幾多家用好難查嫁嘛

唔一定，通常係因為另一個既抵扣額用唔哂先會咁做
如果兩邊都用哂做合併只會交多左稅

我之前係打去搵主任.
叫佢幫我延期直至出左新單為止.

樓主有咩方法做死稅局攬炒呀

之前有稅局巴打話送多d 稅等稅局refund

有層供緊嘅物業，唔係自己名但係擔保，其實都係自己獨力供，有銀行月結單證明，有冇辦法扣到税？

Fg 6月中返工 幾時要填税表

租都可以免稅會製造更多灰色地帶/漏洞

現金票乜都得

thanks

家有老寶, 慳錢到老

留名學野

寄過黎既時候

用咩理由 之前問過佢話交左先 到時退返 但唔知幾時

一向寄呢D都唔鳩痴郵票

仲未收到稅單

會唔會俾多左稅?
即係我鳩剔左合併報稅，最多無著數啫，剔左合併唔會俾多啲稅?

當係海外請人做野，筆錢匯出去都唔得？真係公司支出喎

一定唔會，放心剔。

好多人都會咁做，開間離岸公司搏係offshore income,但稅局會評核你係employment定service去睇你要交薪俸稅定利得稅

如果佢覺得你係employment,而請你間公司係香港運作嘅公司，你就要交足薪俸稅

留名支持

利申：會計絲打

其實考試有冇話邊d先可以報稅，比如有國際性考試又報唔報得?

正式黎講要 如果同一間公司個年出俾你多過$2萬5都要報俾稅局 好似報顧員薪金

想問如果2公婆本身分開左報 可唔可以出書面通知反對其中一方 再合併報返？
女方有做野但唔過

如果幾兄弟不和，各自都報晒供養父母，咁會俾邊個？

uber 收入要報稅？ 銀行轉帳

有冇人未收到稅單,係咪正常

之前同顆合資資攪 app 13/14年度報虧蝕，開發主要搵香港/內地 freelance做，無公司戶口，只以個人戶口過數得入數紙，無留 freelancer身份證明果d 更無 IR56M

咁開發中途因同某個別合顆人意思不合要拆顆，個app胎死腹中，咁就緊係無收入，税局就以無收入為由指公司無實際營運，唔批所有虧蝕，入紙反對，税局話堆入數紙証明唔到係屬於公司支出

就係咁樣追返我扣減左既税，只好硬食

想問下點解現金出糧都查到？如果我筆錢唔入落去錢行都會查到？

樓主有d似藍絲政苦鼓勵我地交稅

唔查好好地，一查就預要俾

通常攪公司先，如果搵你做freelance間公司有同你報，通常會查金額較大同一直keep住有數既 e.g.個個月收10k maintenance

因為公司要報支出

分享知識都叫鼓勵你交稅

你有單左供樓利息開支可以試 claim 照填，佢評稅唔批，你先反對加俾 prove

有理無理報左先，考試費都幾千一個

咁如果間公司冇報呢？如果我係返細鋪仔現金出糧呢？

無呀，兄弟多，父母免稅唔到我，最多都係報下工聯會上堂扣稅

如果佢有填"僱主填報的僱員薪酬及退休金報稅表"，即係樓主講既IR56B，咁你就冇得唔報，就算係現金出糧都一樣

好似首先要另一半無入息先可以nominate你去claim d利息

公司無同你報，追起上來通常追公司，就公司硬食

如果咁都無 要個會計黎做乜9 洗撚請你地管數呀

每人既免稅額係幾多？以每年度計定係累積？有冇得check 返5年內腦細幫我報左幾多錢上去？

會計請返來係幫你入數、每年做財務報表、更高級仲可以tax planning，用合法既途徑去幫你交少D稅
如果你認為冇用，你可以靠自己，冇人揸槍指住你要你一定要用會計
仲有樓主都係義務答你，如果你咁既態度，同路人都唔會想幫你

Lm學野

好有心呀絲打

由2016/17開始基本有132,000，假如你今年收入少過免稅額，多出來未用晒既免稅額唔可以帶落下一年用
而如果你想check返過去5年公司幫你報既稅，最直接一定係問返你公司HR拎返份IR56B，你有權咁做，公司都一定要比返個copy你

咩叫鼓勵交稅....你有得唔交咩？

唔該哂

有冇案例話幾多日先算通常在港居住？

同埋你要confirm 你搵嗰個係評稅主任唔係詢問處職員

好少會講明幾多日先算，因為仲有其他因素會影響評稅主任判斷
除左逗留日數，仲有父母本身有冇移民/搬左去第個國家長住都會有影響

詳細可以睇呢條link:

畢業無耐未報過稅，想問由海外公司出糧嘅話要點報
平時都係直接過數嚟戶口，無標明係salary

1. 如果返緊正職要交薪俸稅, 係唔係都可以開公司, 如果蝕錢就可以交小D稅?

2. 間公司買inventory 得唔得? 開公司買股票短炒我理解要交利得稅, 如果我唔短炒, 個個月都買十萬藍籌作為inventory 呢? 計曬呢十萬做 expenditure? 利息要當income?

識逃稅個d又會同你講？如果個個都講出黎咁政苦真係唔洗食飯？

即係如果2個都過左個人免稅額，就一定要分開報先著數？

想問下供樓嗰度，係得"利息"嗰part 可以扣定係"本金加利息"成舊錢可以扣?

唔一定 但tick左合拼最後計到冇著數的話
會幫你計返唔合拼

case by case, 建議善用正苦tax calculator

利息，如果比你扣埋本金仲得了

有用post 謝謝

如果日本開間公司，d錢匯去日本公司名義收，得唔得？

想問兩樣野

報稅年度舉例2019年4月去到2020年3月

我2020年3月結婚 可唔可以用已婚既合併報稅報晒成個2019-2020年？

假如我連租約買左層樓返黎自住，用左首置黎買，但層樓重有幾個月死約，格硬收多幾個月租。 咁我報稅咁寫有冇問題？

1）租金收入 10000 x 3個月
2) 供樓利息支出 5000 x 3個月

咁樣報有冇問題？
佢會唔會問返我首置點解租出去？
咁如果頭7個月同父母同住，個父母免稅額點計？

自己有層樓租左出去，打左厘印 諗住下年報租金收入， 而公司有rental scheme 而樣野， 即係可將人工一部份當租金補貼，我可唔可以照報租金收入比稅局，而自己又係出面租樓，有租約，咁我收入就有一部份當租金補貼，比小d 稅，得唔得？

即係你講而個情況

會叫你地自己傾掂數，傾唔掂就全部都冇得claim

租冇得免稅

但係可以同公司拆舊rental allowance出黎，減細你人工，再視乎租既單位類型係收入加番舊rental value

樓主你做IRD應該解釋得清楚d嘛

。

可以，收租同人工收入冇關係

原來係咁 唔怪得啲公司有rent allowance啦 ,

無免稅額， 無家用

1. 開無限公司，揀合併報稅有機會交少d稅，你可以用稅局個計數機計下
2. 長揸，揸幾年先賣既利潤唔洗交稅，股息都係唔洗交，姐係冇任何assessable profit，任何支出都唔扣得

Limited company 冇得揀personal assessment
Sole-proprietor or partners先可以
Limited company 本身就係legal entity,要計profit tax

佢話無喎 同路人又點 on9

1. 2020年3月結婚，報稅時可以選擇已婚合併，只要係3月31日前任何時候結左就ok

2. 有D複雜，我嘗試答下:
租金要照報，按道理租約轉左去你名下，收租果個變左係你，你需要申報
供樓利息就算有租出去冇記錯都可以扣的，但要選擇用個人入息課稅
(留比高手解答下，MD已經送返晒比公會)

3. 得頭7個月一齊住冇問題，連續多過6個月就可以

你想講邊樣? 逃稅定避稅?
如果你講逃稅，咪玩啦，唔教人犯法
合法避稅，你碌下上面都有講過D

仲有， 唔岩你用，你咪直接上一頁囉，又要入來屌，on9
你咁想有人答到你，去出面搵tax advisor答你囉

出租物業好似無得扣home loan interest..
不過喱個case得3個月出租就唔肯定..

想請問賣股票賺的錢使唔使交稅
另外股息收入又使唔使交稅

謝謝

Q5個scenario有講，可以睇睇

原則上要交，不過香港應該冇人會報亦都未聽過有人報
股息唔需要交稅

慈善捐款係咪作到好大都得，最多扣到幾多

唔使啦.

股票 d court case 都係當投機性質.
好難develop 到個事實係trade / profession.

加上香港又無capital gain tax.

最多可扣: 人工 減去 支出 x35%
順帶一提，捐去認可慈善機構先扣得稅，唔肯定就上稅局網check下

自己開公司，營業額得幾千蚊
交完稅單，佢叫我填Auditor......
明明我算small corp, 唔洗audit......

點解決

有出租收入可以扣loan interest, 但唔係叫home loan interest

做uber food panda洗唔洗報 唔報有無人知

最重要果D叫人自己睇，又唔教人點攞足dpa，你不如咪撚開post啦

利申：cpa

On9先交稅

上年明明交0蚊仲要暫繳 on99

唔該巴打

萬幾一次

樓主分享基本但真係好多人唔識知識
又無收錢都要俾人吊，吹到你自己差大值你又有咩貢獻

咁嗰個loan interest叫咩名？一樣扣法？

咁我個財政年度 同父母同住7個月，收左三個月租 又自住左2個月

點計

如果我買左樓, 繼續喺供養父母嗰度剔"至少6個月同住", 會唔會俾人周?
假設我同父母層樓同一區, 好近

sorry寫錯咗, self employed 自僱係profit tax

Youtube美國出錢就us source? 唔係睇邊度做？

正常人洗撚搵會計搞啦 想R撈咪出聲
逃稅就唔洗搵你地啦
請得會計都係想合法避稅啦

機械人都取代到你 純粹避稅呢part 唔得 know your position know your worth la 7頭

你估你股東派息？

呢個我覺得有討論空間，收工再覆

如果故意或非故意報少左
實際上會點處理？

落名業主有入息但唔夠，過唔到壓測，所以我擔保，唔知可唔以claim？

interest payment in producing rental income
好似咁上下

唔係業主冇得扣

IRD話係要另一半完全無income chargeable to tax 先可以nominate, 有錯請樓主指正

知道香港點睇source未呀 洗唔洗比條link你睇dipn丫
理得你舊錢個payer點賺 你起香港整樣野 say 片(ip)
都已經deemed hk source 喇

up

Service company 同你玩 section 9A
間公司司冇營業額就唔會畀 loss carried forward
之前有巴打話用離岸戶口出糧
咁你係咪全年都係香港以外地方先？
所有嘢都係fact finding
唔好聽到離案呢兩個字就扯晒旗
有人咁教你我擔保啲會計師一定係垃撚圾

Corp 唔洗 audit ?

6個月同住都冇Double

返去再讀個 profits tax
你係邊度收錢係 irrelevant
係睇你啲嘢喺邊度做
Fact finding

我就係因為呢樣冇申請個allowance 呀爸夠歲數但長期喺上面住

比如話uncle公司請左我，月薪11000，岩岩好唔駛交稅，每年派息比我10000x12。層樓係公司asset,架車又係公司，飲食旅行又係公司福利。係咪一世都唔駛交稅

無報稅2年會點
今年過左免稅額

層樓公司比你住要計rental value, 飲食旅行呢d公司福利convertible into cash又係當fringe benefit都要計稅，公司出股票比你又係要計稅

股息就唔駛計

食野單出公司名 點會要交

屌，呢個咁撚重要
OP竟然冇提

係喎
其他應該要啦

12,000都想唔比

首先你要係股東

咁最終我要交既稅係邊樣

uncle公司就只係利得稅15%？

好想知啲有錢佬係咪唔駛交稅

比如話咩開個慈善信託左手交右手

咁如果係自己公司，扣晒利得稅再派返息比自己呢

如果一間公司出極少糧俾員工
但係將啲薪金轉做公司股份
然後以股息派返比員工
咁會唔會交少左稅

你受僱咪交薪俸稅，逐樣福利計返稅
自己開有限公司係多好多位走，薪俸稅冇咩空間

正式宣佈「塞爆中環」 正式啟動！

假設
免稅額同住: 我爸+我岳父
我同我爸住
我老婆同佢阿爸住

即係夫婦可唔可以唔一齊住, 但係由我一個人報哂? 咁樣拆合唔合理?
又或者, 我話2位阿爸同我地夫婦一齊住, 咁樣拆唔拆到?

問題2
退稅支票幾時寄出? (啱岩收到評稅, 我即時改左地址) 寄失咗咁點?

轉公司股份嗰下會計啲股份值幾多錢然後計税

比家用好似只係CLAIM到一半

私人公司股份唔洗跟市場計價
有操控空間？

做左野2年都冇收到稅單即係點?要自己去報?
利申 2年轉左2次工

已bookmarked

你啲假設咁趣致嘅

唔係, 我試過, 2人同時報, 比咗另一個, 我無份,
無通知, 直接出結果

交你公司整數上去
再用 fair value assess 你間公司嘅價值
DIPN 38 有講

你提供證明囉
唔好以為出咗評稅就冇事
IRD先評後核
聽講呢啲同住個案係高級評稅主任專人招呼

有正職，又接過下freelance
點計

我都未收到

冇報支出等於間公司要交多d稅
咁你估下公司報唔報

想問下 供養兄弟姊妹同父母免稅額姐係咩
你講緊要一齊住定係分開都得?

yes
比家用只可以claim basic個5萬
要全年同住先可以claim埋額外個5萬

好人一個。加油💪

食得唔好太勁太過火

架車唔好太名牌

試過細公司買跑車唔俾claim depr allowance

俾稅即係公司有profit

其實你都係交左profits tax

到你泵大個expense, 你又派唔到dividend

not for business use

我想問全年同住, 但係住老豆老母物業
每年比多過12,000家用, 應該CLAIM全部定一半

無問題, 你係報緊事實, 如果佢查你既話你先需要俾證明

全部 claim爆佢

多謝各路高手一齊答問題，有d小妹講得唔好嘅，而家再補充返
先戴返好頭盔，我只係以我所知嘅去講，有錯歡迎指正

職安真漢子出現金票，個人覺得入落銀行好d，因為可以有返record, check到收咗幾多錢、張票係邊個開、日期etc
當然，如果你有辦法隱形嘅，冇入錢落銀行戶口、公司判頭冇keep你record，乜都check唔到你的話，理論上係冇人知的

一仙交稅個手續費有幾多我唔知，但你準時交足稅，就冇違反稅例
其他條例唔識唔敢講
但巴打你有決心 我佩服!

個人名義youtuber使唔使交香港稅?
呢條屬於利得稅問題，有小小複雜
Youtuber唔係employee, 唔使交薪俸稅，要交都係交利得稅(假設個youtuber係carry on a trade, profession or business。如果純粹為興趣拍吓片，就算有收吓d廣告費都應該唔需要交稅)
#175巴打關於source嘅講法我有d保留，但kyc/aml表示認同。利得稅要睇地域來源, 個broad guiding principle係“one looks to see what the taxpayer has done to earn the profit in question and where he has done it” 即係#183巴打講嘅嘢
如果你做youtuber, 喺香港拍片剪片，但upload條片上youtube賺取收入
你嘅profit making activities 應該係你拍片同剪片等，而你呢啲activities係喺香港做的話，照計應該係要交香港利得稅，因為利潤源自香港
有興趣可以睇DIPN 21 (Departmental Interpretation and Practice Notes係稅局出嘅類似指南咁嘅物體，稅局網站有)

只要employment係源自香港，就算喺外國出糧都要交香港稅

#44 張支票應該喺稅單第一頁嘅下半部，可以撕出嚟，你睇吓有冇 冇就打上去問吓

有rental reimbursement的話係可以交少d稅，但就咁，你個職級未去到嗰個級數的話，就算你叫hr幫你搞佢都唔會理你，所以一般人係唔會有呢d rental reimbursement。如果你唔係一般人，hr自然會幫你搞。簡單d講，個rental value就係人工嘅10%。#142, 可以，而事實上你亦都係需要將租金收入報畀稅局。

根據《僱傭條例》規定而支付給你的遣散費或長期服務金的款額無須課稅，可以上呢到睇

個人進修開支應在付款的課稅年度申請扣除

唔同種類嘅免稅額到底有幾多，睇
想知腦細報咗幾多，直接問hr又得，或者上/寫信/email畀稅局叫佢地畀過往五年嘅IR56B你

海外公司出糧，唔一定代表你係non-Hong Kong employment, source of employment主要睇3個factor, (1) contract of employment; (2) residence of employer; (3) place of payment of remuneration(DIPN 10) 。絕大部份人都係hk employment, 即係fully taxable。有冇標明係salary唔係最重要，因為個名稱只係一個label, 佢實際係點先係重要。

如果又有薪俸收入，又有無限公司嘅虧損，個人入息課稅係可以令你交少d稅的
唔明你話買inventory嘅意思…

假如我連租約買左層樓返黎自住，用左首置黎買，但層樓重有幾個月死約，格硬收多幾個月租。 咁我報稅咁寫有冇問題？
1）租金收入 10000 x 3個月
2) 供樓利息支出 5000 x 3個月
出租咗3個月，claim返供樓利息3個月，係冇問題的，呢3個月嘅利息係” 為獲取物業出租收入而支付的利息”
之後用嚟自住，claim嘅利息就係” 居所貸款利息”，只可以claim 20年
首置嗰d好似唔關稅局事，最好問返按揭保險公司嗰邊，買唔起樓所以唔知
頭7個月同父母同住可以claim父母免稅額，但就唔可以claim全年同住
#200 巴打係! 有board咁講過，但稅局faq話ok。 我們一起居住在我父母擁有的單位，我是否可享有供養父母免稅額及額外免稅額？
在供養父母免稅額的規定下，居住單位的業權，並不是釐定是否同住的因素。你雖與你父母同住，但要享有供養父母免稅額及額外免稅額，你須符合供養的申請規定。如你父母與你同住至少連續 6 個月而無須付出十足有值代價，你便可享有供養父母免稅額。如你父母與你全年同住而無須付出十足有值代價，你便可享有額外免稅額。 Q20
#243 全年同住就填全年同住，有額外免稅額!
#244 聽你講都合理，但如果你報同阿爸阿媽兩個一齊全年同住，而事實上佢地係離咗婚分居的話，咁就唔得了，因為你冇得同兩個分居嘅人總共三個人一齊住 #245 講得啱，報緊事實就得

買股票賺嘅唔洗交，同樣道理，買股票蝕嘅錢都唔會畀你扣稅

做uber用自己架車載人，唔係employee，冇薪俸收入，應該係當business報利得稅。Food panda應該都係當business，但我唔知佢地d terms係點，唔敢答

大家有時間可以去稅局網站睇吓d faq, pamphlet etc. 授人以魚不如授之以漁，起碼知道張單係點計出嚟，有咩可以claim

有能力的話會嘗試討論吓比較複雜嗰d問題，但好眼瞓了...希望幫到大家

星期日見

一定要？

Yes

之前有人問過幾有趣既問題

如果有人同時full time 讀書又full time 工作
係稅例下佢應該交幾多呢？

唔覺有咩影響/特別

又唔好咁講
咁支出都有好多種
都要睇下間公司報落咩支出嘅

提供投資建議
一年有幾個客肯比幾百蚊拎建議, 出左架車見客用, 請客食下飯諗住做大佢呢?

所有野都係講證據，你比到證據出黎說服到評稅主任到公司有營運，開支係為賺取應評稅利潤而招置既咪得

不過如果你得幾個客每個比幾百，好難justify到你因為呢幾舊水而要出架車

細公司無乜operation 都要?
全年淨係買左一樣野，無賣過野無賣過service

想問大家今年係咪仲末收到稅單？

有限公司就一定要audit

去邊度搵d 平平地audit 細firm 仔

申請 dormant 囉
但間公司一毫子收入都唔可以有

絲打做稅局定做稅務

樓主
想問下代父母供樓可以報税？
層樓得阿媽名
佢無收入

獨資公司又點計？

#201 股息係non taxable; 如果你作為僱員，住喺公司提供畀你層樓，層樓要按人工10%計rental value, 係要課稅; 公司畀車你作私人用途，只要not convertible into money就唔使課稅(DIPN 16, para 26 ); holiday journey benefit要課稅(DIPN 41 )
uncle間公司啲expense係點扣，要睇返s16

將人工以公司股份形式派畀員工係share award benefits, 都係要課稅(DIPN 38 )

父母一半時間喺香港，一半時間喺外地, 呢d灰色地帶睇你同稅局點傾，question of fact

父母免稅額分基本同雙倍
想claim基本嗰隻每年至少畀$12000畀父母
想claim雙倍嗰隻就要全年同父母同住，大家按事實報吧
即係夫婦可唔可以唔一齊住, 但係由我一個人報哂? 咁樣拆合唔合理?
又或者, 我話2位阿爸同我地夫婦一齊住, 咁樣拆唔拆到?
如果你話結咗婚但買唔起樓一齊住，而要夫婦分開各自住返阿爸阿媽到，咁就夫婦各自claim同各自父母一齊住。總之按事實報吧

兄弟姊妹免稅額只要你有供養佢就得，唔一定要一齊住

未收到稅單/收唔到支票等等，直接打去稅局問啦()
唔見咗佢地都可以出返duplicate畀你

代父母供樓冇得扣稅

做會計，所以知道稅務
真係有d複雜野就自己搵人吧

想搵我都可以, 聯絡方法係

聽日見

佢可以提名比配偶扣

得幾百蚊收入，買咁車話工作用
你係assessor點諗

本身諗住藉住祖國既發展做大
因為黃色經濟圈所以蝕錢

Assessor: 靚仔，我唔會畀你扣住，等你下年盤數靚啲先reopen 返啦！反正Statement of loss 唔係assessment，冇objection period 同冇 objection right.

咁串 我投訴你

年年都搞你

年年都投訴你 等你一年寫一篇文

如果我2019年9月開始供樓，咁啱啱收到份稅單上2019/20暫繳稅係唔係可以修訂返評稅?應該報返19年9月至20年3月嘅供樓利息?

Strong Post LM